\subsection{State (状态)}

\noindent\textbf{意图}

允许一个对象在其内部状态改变时改变它的行为。对象看起来似乎修改了它的类。

\textbf{别名}: 状态对象。

\noindent\textbf{动机}

假设有一名大学生要去上课，正常情况下该学生专心致志听课。如果该学生前一天没有睡好，则上课效率较低。如果该学生分手了，则完全没有心思上课。

在上面例子中，学生前一天的状态会极大地影响上课事件。

\noindent\textbf{适用性}

\begin{itemize}
    \item 一个对象的行为取决于它的状态，并且它必须在运行时根据状态改变它的行为。
    \item 一个操作中含有庞大的多分支条件语句，且这些分支依赖于该对象的状态。这个状态通常用一个或多个枚举常量表示。通常，有多个操作包含这一相同的条件结构。State 模式将每一个条件放入一个独立的类中。这使得你可以根据对象自身的情况将对象的状态作为一个对象。
\end{itemize}

\noindent\textbf{结构}

\begin{figure}[H]
    \scriptsize
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale = 1]
        \begin{class}[text width=2cm]{Context}{0,0}
            \operation{Request()}
        \end{class}
        \begin{interface}[text width=2cm]{State}{6,0}
            \operation[0]{Handle()}
        \end{interface}
        \begin{class}[text width=2cm]{ConcreteStateA}{4,-2.5}
            \implement{State}
            \operation{Handle()}
        \end{class}
        \begin{class}[text width=2cm]{ConcreteStateB}{8,-2.5}
            \implement{State}
            \operation{Handle()}
        \end{class}
        \aggregation{Context}{}{}{State}
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

\noindent\textbf{参与者}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Context}: 定义客户感兴趣的接口; 维护一个 ConcreteState 子类的实例，这个实例定义当前状态。
    \item \textbf{State}: 定义一个接口以封装与 Context 的一个特定状态相关的行为。
    \item \textbf{ConcreteState}: 每一个子类实现一个与 Context 的一个状态相关的行为。
\end{itemize}

\noindent\textbf{协作}

\begin{itemize}
    \item Context 将与状态相关的请求委托给当前的 ConcreteState 对象处理。
    \item Context 可将自身作为一个参数传递给处理该请求的状态对象。这使得状态对象必要时可访问 Context。
    \item Context 是客户使用的主要接口。客户可用状态对象来配置一个 Context，一旦一个 Context 配置完毕，它的客户不再需要直接与状态对象打交道。
    \item Context 或 ConcreteState 子类都可决定哪个状态是另一个的后继者，以及是在何种条件下进行状态转换。
\end{itemize}

\noindent\textbf{优缺点}

\begin{itemize}
    \item \textbf{将特定状态相关的行为局部化，并且将不同状态的行为分割开来}
    \item \textbf{State 对象可被共享}
\end{itemize}

\noindent\textbf{例子}

\begin{itemize}
    \item Java: \url{https://blog.csdn.net/weixin_39397471/article/details/82843404}
    \item Video: \url{https://www.bilibili.com/video/BV1oi4y1g7Nn}
\end{itemize}

\lstinputlisting[language=Python]{../../../scripts/behavioral/State.py}

\newpage